沒有背包客採水果怎麼辦？澳洲缺工大危機

沒有背包客採水果怎麼辦？澳洲缺工大危機

隨著澳洲防疫邊境管制即將滿一年，農民徹底感受到疫情造成的影響──沒有來澳洲打工度假的背包客幫忙採水果，果園搖搖欲墜，連帶收入和精神狀況都出現問題。

從業 40 年，沒碰過這麼嚴重的缺工危機
離墨爾本 2 小時車程的謝珀頓（Shepparton），霍爾（Peter Hall）的蘋果園就在這裡。通常他的蘋果園充滿打工度假的背包客，假日時會呼朋引伴到鄰近的維多利亞公園湖 BBQ 和露營。

然而，今年霍爾的果園很安靜，謝珀頓市中心也一樣，原本提供背包客居住的青年旅館也幾乎空無一人。

霍爾表示，果園缺 15 名工人，這讓他必須和時間賽跑，想辦法趕快將樹上的蘋果採下來，否則時間一長，原本香脆可口的蘋果會過熟，最後就只能拿去做果汁，甚至等著腐爛。

「我 40 年從業生涯，從來沒有碰過像這次，這麼大的缺工危機。」霍爾提到，他懷疑這次沒人來得及採收蔬果，「這真的很令人沮喪。」

數千萬美元農作放到爛
據澳洲高級農業協會統計，澳洲農業總共缺少 26,000 名工人，結果就是數千萬美元的農作爛在農場裡。

在維多利亞州，農民不得已只好把成排嫩菠菜和芝麻菜重新犁回土壤，並把水蜜桃直接送進切碎機；在昆士蘭州，柑橘農民用推土機推平好幾英畝柑橘樹，並讓藍莓放著爛；在西澳州，西瓜切下來又埋進土中。

上述都是因為沒有足夠人力採摘跟處理蔬果，這也讓澳洲農民和政府重新思考過度仰賴背包客的下場。

過度仰賴背包客
身為年產值 540 億美元（約台幣 1 兆 5,400 億元）的產業，澳洲農業有很大部分仰賴打工度假的背包客。

從 2005 年以來，澳洲政府對願意前往農場打工的背包客釋出利多，只要他們願意去農場打工 3 個月，打工度假簽證就可從一年延長為兩年。雖然這項好處同樣開放營建業和礦業工作的背包客，但有 90% 背包客選擇去農場工作。

佔農業勞動力 80%
據澳洲農業團體提供的數據，沒有疫情時，每年有超過 20 萬名背包客去澳洲，佔澳洲農業勞動力 80%；現在約只有 45,000 名背包客在澳洲。

難吸引澳洲本地人投入
其實，澳洲政府很久前就知道農業不可過度仰賴背包客勞力，當局也在想辦法吸引澳洲本地人進入農業，然而成效不彰。

舉例來說，沒有背包客幫忙採摘蔬果下，澳洲聯邦政府決定提供澳洲本地人補助，凡是願意前往農場工作的澳洲人都可額外得到 6,000 澳幣（約台幣 132,840 元）補貼，但申請者只有 350 人。

太平洋島國移工呢？
有鑑於此，澳洲政府把腦筋動到鄰近太平洋島國的移工身上。雖然他們距離澳洲很近，但到澳洲依舊得先隔離 2 週，安排並不容易。

作物多種多損失
在背包客、澳洲當地人和太平洋島國移工三條路都行不通的情況下，農民擔心「多種多損失」，乾脆種少一點，連帶造成食物價格攀升。

舉例來說，昆士蘭州馬雷巴鎮（Mareeba）周圍經營木瓜園的法格（Paul Fagg）決定少種一點木瓜止血。去年底，他清掉木瓜園年紀較大的木瓜樹，決定犧牲每月將近 10 萬美元（約台幣 285 萬元）收入。

「我們產量掉了至少三分之一，這真的很令人沮喪，尤其我們這麼努力好不容易建立起人們對木瓜的需求。」

少種造成物價飆升
農民表示，不知道該怎麼規劃種植作物週期，畢竟沒人想要作物收成時無人採收，最後的損失要自己吸收，不確定性已威脅到食物價格。

根據澳洲新鮮農產品聯盟（The Australian Fresh Produce Alliance）預測，缺工狀況下，澳洲生產蔬果價格將飆漲 60%，且像莓果這類特別勞力密集、需要人工採收照料的蔬果，價格波動會更大。

扛不住壓力，身心出問題
不確定生活什麼時候能恢復正常，有的澳洲農民扛不住財務和心理壓力，精神狀況出了問題。

據澳洲農業組織 Growcom 的農夫調查，有四分之一表示缺工影響到身心健康，最常見的包含必須增加工時、壓力跟著提升、失去信心，以及出現憂鬱症狀。

全文請前往科技新報

唔係話咩，係班果農剝削班 backpacker 先，而家嚟呻

荷蘭豆無人摘

凡是願意前往農場工作的澳洲人都可額外得到 6,000 澳幣（約台幣 132,840 元）補貼，但申請者只有 350 人

每個月？

西澳幾日前大選自由黨輸到甩褲
農業缺工加上自由黨最近醜聞
出年澳洲大選分分鐘變天

咁有班窮國人民願意頂爛巿，對佢地黎講個人工已經搵好多。

直接跟果農都仲好，經過工頭個d真係渣都冇，尤其係亞裔工頭，又黑工又冇保障又要住佢宿舍又人工低，最差既情況係，到最後你一星期儲到既錢係可以巴士車票都唔撚夠買。
所以話你出到去仲要群埋「同聲同氣」既人，真係留返香港算9數啦。

利申過左兩年直接跟果農，以上聽個台仔講

有無俾人被逼做雞？

炒豬閪？

馬拉越南黑工 真係頂撚死你

收護照 仲做

乜原來working holiday 咁重要

咁以前點算? 以前冇種咁多?

請開低人工背包客打工，真係唔想比高人工請澳洲人做埋同一樣嘅野

d人唔係好鍾意外國咩

D 5毛話澳洲農場場主要扑野換人工同宿舍ga

加多啲人工比本地人做囉

我貼錢去做
快畀我入境

問題係對本地人嚟講，同樣人工，喺市區做餐廳都得，做乜要山長水遠去農場，如果我要去郊區，我不如去礦場打工多幾倍人工。

早幾年有間礦鎮嘅老麥要喺Brisbane 請經理，出到80k澳年薪加每2個月有來回巴士飛出返Brisbane 嚟請人，因為鎮上啲後生仔都去晒礦場做，嗰陣礦價靚，礦場做廚房洗碗都講緊100k

又block一件藍屍

你喜歡

Australia Exports (million AUD)

澳洲working holiday 1975年launch, 或多或少都有d關係

最慘有班大陸佬，台仔蛇頭判唒黎做，然後自己低價請人

之前有個比利時女背包客要做肉便器先有房住，on99,澳洲真係咪撚做農業，做農業d老細真係垃圾白人黎，老粗加刻薄